

你好，我是LMOS。

先简单回顾一下上一节课，我们设计了MiniCPU流水线的执行相关模块。其中包括执行控制模块、通用寄存器模块，以及可以进行加减法运算、大小比较、移位操作的ALU模块。

指令执行之后就到了流水线的下一级——访存。这节课我们就重点聊聊怎么设计实现访存的相关模块。在你的设想里，访存模块必要的组成部分有哪些呢？

如果你的第一反应是访存控制模块，我只能说你只答对了一部分。访存控制模块虽然是流水线的主线，但你可能忽略了流水线中的数据相关性问题。因此，今天我们先想办法解决流水线的数据冒险问题，然后再完成流水线访存阶段相关模块的设计。

这节课的代码你可以从[这里](https://gitee.com/lmos/Geek-time-computer-foundation/tree/master/lesson06~11/mini_cpu)获取。

流水线数据冒险
-------

在开始设计访存模块之前，我们得先解决一个问题，即流水线的数据冒险。

在CPU流水线里，执行不同的指令时会发生这样的情况：一条指令B，它依赖于前面还在流水线中的指令A的执行结果。当指令B到达执行阶段时，因为指令A还在访存阶段，所以这时候就无法提供指令B执行所需要的数据。这就导致指令B无法在预期的时钟周期内执行。

**当指令在流水线中重叠执行时，后面的指令需要用到前面的指令的执行结果，而前面的指令结果尚未写回，由此导致的冲突就叫数据冒险**。

我再举个更具体些的例子。比如，有一条减法指令，它需要用到前面一条加法指令的运算结果作为被减数：

    add	x2,x0,x1
    sub x6,x2,x3
    

结合下面的示意图，我们可以看到，在不做任何干预的情况下，sub依赖于add的执行结果，这导致sub指令要等到add指令走到流水线的第五个阶段，把结果写回之后才能执行，这就浪费了三个时钟周期。

![图片](assets/727431ce8a824f12541ea00a6863355f.jpg)

这种数据冒险将会严重地阻碍CPU的流水线，设置流水线目的就是为了提升效率，让某个时间点上有多条指令可以同时执行，这种让指令“干等”的状态显然不是最佳选项。那我们怎么解决这样的问题呢？方法其实不止一种，让我带你分析分析。

结合前的例子，我们最直接的处理办法就是通过编译器调整一些指令顺序。不过指令存在依赖关系的情况经常发生，用编译器调整的方式会导致延迟太长，处理的结果无法让我们满意。

别灰心，我们再另寻出路。把前面的加法指令add放到流水线中，通过观察整个运算过程，我们不难发现，其实add加法运算的结果，经过流水线的执行阶段（也就是第三个模块EX）之后就已经出来了，只是还没把结果写回到x2寄存器而已。

![图片](assets/856yy7f373d45a5de8e5881b46bc030d.jpg)

所以，另一种解决办法也就有了头绪，能不能通过向内部资源添加额外的硬件，来尽快找到缺少的运算项呢？

这当然可以。对于上述的指令序列，一旦ALU计算出加法指令的结果，就可以将其作为减法指令执行的数据输入，不需要等待指令完成，就可以解决数据冒险的问题。

如上图所示，将add指令执行阶段运算的结果x2中的值，直接传递给sub指令作为执行阶段的输入，替换sub指令在译码阶段读出的寄存器x2的值。这种硬件上解决数据冒险的方法称为前递（forwarding）。

好，思路既然理清楚了，我们就把它落地到实际设计里。

数据前递模块的设计
---------

通过上节课执行模块的设计，我们知道了ALU的逻辑运算需要两个操作数，一个来自于通用寄存器，另一个来自于通用寄存器或者指令自带的立即数。

但是当需要读取的通用寄存器的值，依赖于前面第一条或者第二条指令的运算结果时，就出现了刚才我们提到的数据冒险问题。为了解决这个问题，就需要我们专门设计一个数据前递模块（forwarding），它在流水线中的位置如下图所示：

![图片](assets/867b43606a4e52777003f20cbcb61cab.jpg)

**所谓前递，顾名思义，就是把流水线中后面阶段产生的数据向前传递的过程。**

正如上图中的forwarding模块，可以看到它的数据来自于流水线中的执行模块EX、访存模块MEM、写回模块WB的输出，经过forwarding模块处理后，把数据传递到执行模块的输入。

然后，流水线根据当前指令的译码信号，选择读取通用寄存器的数据作为执行模块的操作数，或者选择来自前递模块的数据作为执行模块的操作数。

那么具体是如何选择前递数据作为执行模块的操作数呢？让我们结合下面forwarding模块的代码来寻找答案：

    module forwarding (
      input [4:0] rs1,
      input [4:0] rs2,
      input [4:0] exMemRd,
      input       exMemRw,
      input [4:0] memWBRd,
      input       memWBRw,
      input        mem_wb_ctrl_data_toReg,
      input [31:0] mem_wb_readData,
      input [31:0] mem_wb_data_result,
      input [31:0] id_ex_data_regRData1,
      input [31:0] id_ex_data_regRData2,
      input [31:0] ex_mem_data_result,
    
      output [31:0] forward_rs1_data,
      output [31:0] forward_rs2_data
    );
      //检查是否发生数据冒险
      wire [1:0] forward_rs1_sel = (exMemRw & (rs1 == exMemRd) & (exMemRd != 5'b0)) ? 2'b01
                                  :(memWBRw & (rs1 == memWBRd) & (memWBRd != 5'b0)) ? 2'b10
                                  : 2'b00;
                      
      wire [1:0] forward_rs2_sel = (exMemRw & (rs2 == exMemRd) & (exMemRd != 5'b0)) ? 2'b01
                                  :(memWBRw & (rs2 == memWBRd) & (memWBRd != 5'b0)) ? 2'b10
                                  : 2'b00;
    
      wire [31:0] regWData = mem_wb_ctrl_data_toReg ? mem_wb_readData : mem_wb_data_result; 
    
      //根据数据冒险的类型选择前递的数据
      assign forward_rs1_data = (forward_rs1_sel == 2'b00) ? id_ex_data_regRData1 :
                                (forward_rs1_sel == 2'b01) ? ex_mem_data_result   :
                                (forward_rs1_sel == 2'b10) ? regWData : 32'h0; 
    
      assign forward_rs2_data = (forward_rs2_sel == 2'b00) ? id_ex_data_regRData2 :
                                (forward_rs2_sel == 2'b01) ? ex_mem_data_result   :
                                (forward_rs2_sel == 2'b10) ? regWData : 32'h0; 
    endmodule
    

我们分别看看代码中的各种信号。前递模块输入的端口信号rs1和rs2，来自于指令译码后得到的两个通用寄存器索引。exMemRd信号是来自访存模块的对通用寄存器的访问地址。exMemRw是流水线访存阶段对通用寄存器的写使能控制信号。memWBRd 和 memWBRw分别是写回模块对通用寄存器的地址和写使能控制信号。

利用这些信号就可以判断是否发生数据冒险，我们结合下面这段代码继续分析分析：

      //检查是否发生数据冒险
      wire [1:0] forward_rs1_sel = (exMemRw & (rs1 == exMemRd) & (exMemRd != 5'b0)) ? 2'b01
                                  :(memWBRw & (rs1 == memWBRd) & (memWBRd != 5'b0)) ? 2'b10
                                  : 2'b00;
                      
      wire [1:0] forward_rs2_sel = (exMemRw & (rs2 == exMemRd) & (exMemRd != 5'b0)) ? 2'b01
                                  :(memWBRw & (rs2 == memWBRd) & (memWBRd != 5'b0)) ? 2'b10
                                  : 2'b00;
    

**当需要读取的通用寄存器的地址等于访存，或者写回阶段要访问通用寄存器地址时（也就是rs1 == exMemRd和rs1 == memWBRd），就判断为将要发生数据冒险。**

当然，由于通用寄存器中的零寄存器的值永远为“0”，所以不会发生数据冒险，需要排除掉这种特殊情况（也就是exMemRd != 5’b0 和 memWBRd != 5’b0）。根据这样的判断结果，就会产生前递数据的两个选择信号forward_rs1_sel和forward_rs2_sel。

发生数据冒险的情况就是这样，那不发生数据冒险又是什么情况呢？下面是选择前递的数据对应的代码段，我们结合这段代码继续分析。

      //根据数据冒险的类型选择前递的数据
      assign forward_rs1_data = (forward_rs1_sel == 2'b00) ? id_ex_data_regRData1 :
                                (forward_rs1_sel == 2'b01) ? ex_mem_data_result   :
                                (forward_rs1_sel == 2'b10) ? regWData : 32'h0; 
    
      assign forward_rs2_data = (forward_rs2_sel == 2'b00) ? id_ex_data_regRData2 :
                                (forward_rs2_sel == 2'b01) ? ex_mem_data_result   :
                                (forward_rs2_sel == 2'b10) ? regWData : 32'h0; 
    

我们先把目光聚焦到id_ex_data_regRData1和id_ex_data_regRData2这两个信号上。它们来自于指令译码之后读出通用寄存器的两个操作数，这是流水线不发生数据冒险时，流水线正常选择的数据通路。

而ex_mem_data_result 信号是访存阶段需要写到通用寄存器的数据，regWData是回写阶段需要更新到通用寄存器的数据。这样，通过判断将要发生数据冒险的位置，前递模块选择性地把处于流水线中的数据前递，就可以巧妙地解决流水线中的数据冒险问题了。

访存控制模块设计
--------

好了，解决了流水线的数据冒险问题，让我们回到流水线设计的主线来，继续完成流水线的第四级——访存相关模块的设计。

在[第六节课]讲CPU流水线的时候我们提到过，流水线中一条指令的生命周期分为五个阶段。流水线的访存阶段就是指，将数据从存储器中读出或写入存储器的过程。这个阶段会出现由 LOAD / STORE 指令产生的内存访问。

因为访存阶段的功能就是对存储器读写，所以访存控制信号中，最重要的两个信号就是**存储器读控制信号memRead** 和**写控制信号memWrite**。当然，访存的控制信号通路也会受流水线冲刷等流水线管理信号的控制，具体的代码如下：

    module ex_mem_ctrl(
      input        clk,
      input        reset,
      input        in_mem_ctrl_memRead,   //memory读控制信号
      input        in_mem_ctrl_memWrite,  //memory写控制信号
      input  [1:0] in_mem_ctrl_maskMode,  //mask模式选择
      input        in_mem_ctrl_sext,      //符合扩展
      input        in_wb_ctrl_toReg,      //写回寄存器的数据选择，“1”时为mem读取的数据
      input        in_wb_ctrl_regWrite,   //寄存器写控制信号
      input        flush,                 //流水线数据冲刷信号
      output       out_mem_ctrl_memRead,
      output       out_mem_ctrl_memWrite,
      output [1:0] out_mem_ctrl_maskMode,
      output       out_mem_ctrl_sext,
      output       out_wb_ctrl_toReg,
      output       out_wb_ctrl_regWrite
    );
    
      reg  reg_mem_ctrl_memRead; 
      reg  reg_mem_ctrl_memWrite; 
      reg [1:0] reg_mem_ctrl_maskMode; 
      reg  reg_mem_ctrl_sext; 
      reg  reg_wb_ctrl_toReg; 
      reg  reg_wb_ctrl_regWrite; 
    
      assign out_mem_ctrl_memRead = reg_mem_ctrl_memRead; 
      assign out_mem_ctrl_memWrite = reg_mem_ctrl_memWrite; 
      assign out_mem_ctrl_maskMode = reg_mem_ctrl_maskMode; 
      assign out_mem_ctrl_sext = reg_mem_ctrl_sext; 
      assign out_wb_ctrl_toReg = reg_wb_ctrl_toReg; 
      assign out_wb_ctrl_regWrite = reg_wb_ctrl_regWrite; 
      
      always @(posedge clk or posedge reset) begin
        if (reset) begin 
          reg_mem_ctrl_memRead <= 1'h0; 
        end else if (flush) begin 
          reg_mem_ctrl_memRead <= 1'h0; 
        end else begin 
          reg_mem_ctrl_memRead <= in_mem_ctrl_memRead; 
        end
      end
    
      always @(posedge clk or posedge reset) begin
        if (reset) begin 
          reg_mem_ctrl_memWrite <= 1'h0; 
        end else if (flush) begin 
          reg_mem_ctrl_memWrite <= 1'h0; 
        end else begin 
          reg_mem_ctrl_memWrite <= in_mem_ctrl_memWrite; 
        end
      end
      
      …………  //由于代码较长，结构相似，这里省略了一部分，完整代码你可以从Gitee上获取
      
    endmodule
    

虽然代码有几十行，但过程还是很容易理解的。首先要根据流水线的冲刷控制信号flush，判断访存阶段的控制信号是否需要清零。

如果flush等于“0”，就把上一阶段送过来的控制信号（比如存储器读控制信号memRead、存储器写控制信号memWrite……等），通过寄存器保存下来，然后发送给存储器读写控制模块（dmem_rw.v）或者流水线的下一级使用。

访存数据通路模块设计
----------

接下来，我们继续完成访存数据通路模块的设计。访存数据通路就是把访存阶段读取到的存储器数据，或者是指令执行产生的结果发送流水线的下一级处理。

由于下一级也就是流水线的最后一级——写回，所以访存的数据通路主要包括要写回的通用寄存器地址regWAddr、访问存储器读取的数据regRData2、指令运算的结果result等。

访存的数据通路也会受流水线冲刷等流水线管理信号的控制，具体代码如下：

    module ex_mem(
      input         clk,
      input         reset,
      input  [4:0]  in_regWAddr,    //写回寄存器的地址
      input  [31:0] in_regRData2,   //读存储器的数据
      input  [1:0]  ex_result_sel,  //执行结果选择
      input  [31:0] id_ex_data_imm, //指令立即数
      input  [31:0] alu_result,     //ALU运算结果
      input  [31:0] in_pc,          //当前PC值
      input         flush,          //流水线数据冲刷控制信号
      output [4:0]  data_regWAddr,
      output [31:0] data_regRData2,
      output [31:0] data_result,
      output [31:0] data_pc
    );
      reg [4:0] reg_regWAddr; 
      reg [31:0] reg_regRData2; 
      reg [31:0] reg_result; 
      reg [31:0] reg_pc; 
    
      wire [31:0] resulet_w = (ex_result_sel == 2'h0) ? alu_result :
                              (ex_result_sel == 2'h1) ? id_ex_data_imm :
                              (ex_result_sel == 2'h2) ? (in_pc +32'h4) : 32'h0;
      assign data_regWAddr = reg_regWAddr; 
      assign data_regRData2 = reg_regRData2; 
      assign data_result = reg_result; 
      assign data_pc = reg_pc; 
    
      always @(posedge clk or posedge reset) begin
        if (reset) begin 
          reg_regWAddr <= 5'h0; 
        end else if (flush) begin 
          reg_regWAddr <= 5'h0; 
        end else begin 
          reg_regWAddr <= in_regWAddr; 
        end
      end
    
      always @(posedge clk or posedge reset) begin
        if (reset) begin 
          reg_regRData2 <= 32'h0; 
        end else if (flush) begin 
          reg_regRData2 <= 32'h0; 
        end else begin 
          reg_regRData2 <= in_regRData2; 
        end
      end
    
      always @(posedge clk or posedge reset) begin
        if (reset) begin 
          reg_result <= 32'h0; 
        end else if (flush) begin 
          reg_result <= 32'h0; 
        end else begin 
          reg_result <= resulet_w; 
        end
      end
      
      always @(posedge clk or posedge reset) begin
        if (reset) begin 
          reg_pc <= 32'h0; 
        end else if (flush) begin 
          reg_pc <= 32'h0; 
        end else begin 
          reg_pc <= in_pc; 
        end
      end
    endmodule
    

和上面的访存控制模块类似，访存数据通路模块也是根据流水线的冲刷控制信号flush，判断访存阶段的数据是否需要清零。如果不需要清零，就把上一阶段送过来的数据通过寄存器保存下来。

对于代码的第21到第23行代码，我为你单独解释一下。

ex_result_sel就是对流水线执行阶段的结果进行选择。当（ex_result_sel == 2’h0）时，就选择ALU的运算结果；当（ex_result_sel == 2’h1）时，就会选择指令解码得到的立即数（其实就是对应LUI指令）；当（ex_result_sel == 2’h2）时，选择PC加4的值，也就是下一个PC的值。

      wire [31:0] resulet_w = (ex_result_sel == 2'h0) ? alu_result :
                              (ex_result_sel == 2'h1) ? id_ex_data_imm :
                              (ex_result_sel == 2'h2) ? (in_pc +32'h4) : 32'h0;
    

重点回顾
----

这节课的内容到这里就告一段落了，我给你做个总结吧。

今天我们在设计访存模块之前，先探讨了流水线中的数据冒险问题。在执行指令时，如果发生了数据冒险，就可能使流水线停顿，等待前面的指令执行完成后才能继续执行后续的指令，严重影响了指令在CPU流水线中并行执行。因此，我们设计了**数据前递模块**来解决数据冒险的问题。

但是，添加前递模块并不能避免所有的流水线停顿。比如，当一条读存储器指令（LOAD）之后紧跟一条需要使用其结果的R型指令时，就算使用前递也需要流水线停顿。因为读存储器的数据必须要在访存之后才能用，但load指令正在访存时，后一条指令已经在执行。所以，在这种情况下，流水线必须停顿，通常的说法是**在两条指令之间插入气泡**。

最后，我们根据流水线的控制信号，完成了访存控制信号通路和访存数据通路的模块设计。这节课的要点你可以参考下面的导图。

![图片](assets/9407395b0d8dc0eef24878c1a9978353.jpg)

通过课程的讲解，CPU流水线中访存阶段的设计实现的思路，相信你已经心中有数了，别忘了课后结合配套代码再找找“手感”。下节课，我们将会介绍流水线的最后一级——写回模块的设计，敬请期待。

思考题
---

除了数据冒险，我们的CPU流水线是否还存在其它的冲突问题，你想到解决方法了么？

欢迎你在留言区和我交流，踊跃提问或者记录笔记对我们加深理解有很大的帮助。如果你觉得这节课还不错，别忘了分享给更多朋友，和他一起手写CPU。